\part{Gebruikershandleiding}

\chapter{Introductie en hoofdconcepten}

\section{Doel van het spel}

Zoals af te leiden is uit de samenvatting, is het doel van een level (momenteel maar één ge\"implementeerd) een bepaald aantal energiekristallen te verzamelen. Deze zijn te vinden in grotten en moeten ontgonnen worden uit rotswanden. De Rock Raiders kunnen de wanden mijnen en zo de energiekristallen verzamelen.
\bigskip
Elk level eindigt wanneer het gewenste aantal energiekristallen is verzameld of wanneer een bepaald gebouw opgetrokken is.

\section{Compile en start}

We leveren twee versies van de broncode aan, aangezien de ruwe broncode moet worden geprecompiled met Python 3 (zie verder). Om vanuit de reeds geprecompilede versie te werken volstaat in DOSBOX

\begin{minted}{bash}
wmake
RR.EXE
\end{minted}

uit te voeren.

Om vanuit de ruwe broncode te compileren moet eerst onder een compatibel UNIX systeem

\begin{minted}{bash}
make
\end{minted}

worden gedraaid. Je hebt Python 3 met pillow, freetype-py, pandas en numpy nodig, naast GNU Make\footnote{meer hierover in \autoref{chap:precompilers}}. Daarna volstaat binnen DOSBOX

\begin{minted}{bash}
wmake
RR.EXE
\end{minted}

uit te voeren. Het spel zal opstarten.

\bigskip

Start het eerste level door op de \texttt{enter}toets te drukken.

\section{Concepten}

Het spel is een tile-based spel. Dit betekent dat grotten bestaan uit vierkante tegels, het spel wordt gespeeld door te interageren met die tegels. De levels zijn geheel deterministisch, maar door dingen in een andere volgorde uit te voeren kan het level een andere afloop hebben.

De meeste levels beginnen in een grot met een gereedschapsdepot (zie ook verder de Gebouwen, sectie~\ref{gebouwen}). Het is de bedoeling dat later alle grondstoffen hierin gedeponeerd zullen worden.

Rock Raiders kunnen ook andere gebouwen bouwen. Later zullen deze gebouwen hen helpen met het vinden van nieuwe grotten, het (tijdelijk) overleven ondergronds en uiteindelijk het verzamelen van meerdere energiekristallen.

%Sommige gebouwen stellen in staat voertuigen te teleporteren (ook in ruil voor energiekristallen) om zo de zoektocht te versnellen en te vereenvoudigen.

\chapter{In-game bediening}

\section{User interface}

De userinterface bestaan uit enkele delen (zie Figuur~\ref{fig:ui}):

\begin{enumerate}
    \newcommand\litem[1]{\item{\bfseries #1:\\}}
    \litem{Actiemenu} \label{enum:actionmenu} een variabel aantal knoppen, afhankelijk van welke acties kunnen worden uitgevoerd met het op dat moment geselecteerde object;
    \litem{Zuurstofniveau} \label{enum:oxygenlevel} als dit balkje leeg gelopen is, is de zuurstof in de grot op en is de missie verloren;
    \litem{Energiekristallenniveau} \label{enum:energylevel} Een aanduiding van de energiekristallen die verzameld werden\footnote{De breedte van de grondstoffenrechthoek is $f(x) = M - M\cdot\frac{5}{x+5}$, met $x$ het aantal verzamelde energiekristallen of erts en $M$ de maximale breedte van de rechthoek. Dat geeft 0 als $x = 0$, $M$ als $x = +\infty$ in theorie. Met integers geeft dat 0 als $x = 0$ en $M$ als $x \geq 32$. \\ Deze functie werd gekozen om een groter verschil te maken wanneer er weinig van de grondstof beschikbaar is. Het is immers van belang kleine verschillen bij weinig grondstoffen te zien óf te weten wanneer er `veel' beschikbaar is.};
    \litem{Ertsniveau} \label{enum:orelevel} als dit balkje leeg gelopen is, is de zuurstof in de grot op en is de missie verloren;
\end{enumerate}

Deze stukken zijn over het speelveld getekend (als overlay), waar de je de Rock Raiders door de grot ziet lopen. Objecten selecteren en instrueren gaat via de linkermuisknop.

\begin{figure}
    \begin{tikzpicture}[number/.style={circle, thick, draw, red, font=\bf\large}]
        \node[anchor=south west,inner sep=0] (image) at (0,0) {\includegraphics[width=\linewidth]{images/ui.png}};
        \begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]
            \draw[red, thick, rounded corners] (0.95,0.83) rectangle (1,0.7);
            \node[number] at (0.975, 0.65) {\ref{enum:actionmenu}};
            %
            \draw[red, thick, rounded corners] (0.04, 0.89) rectangle (0.36, 0.915);
            \node[number] at (0.2, 0.84) {\ref{enum:oxygenlevel}};
            %
            \draw[red, thick, rounded corners] (0.04, 0.97) rectangle (0.67, 0.99);
            \node[number] at (0.72, 0.98) {\ref{enum:energylevel}};
            %
            \draw[red, thick, rounded corners] (0.04, 0.927) rectangle (0.67, 0.947);
            \node[number] at (0.62, 0.87) {\ref{enum:orelevel}};
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Overzicht UI.} \label{fig:ui}
\end{figure}

Het spel begint met één Rock Raider\footnote{Het originele spel van LEGO begint meestal -- afhankelijk van het level -- zonder Rock Raiders. Om technische redenen doen wij dit niet: de fog of war wordt namelijk momenteel berekend door paden naar Rock Raiders te zoeken. In het originele spel wordt er per grot een flag opgeslagen die aangeeft of een grot ontdekt is en wordt zo de rest van de fog of war uitgerekend. Zie ook verder paragraaf~\ref{sec:fogofwar} over fog of war}.
Je kan Rock Raiders naar de grot teleporteren door op de bijhorende knop te klikken (zie Figuur~\ref{fig:rockraider teleporteren}). Er zal dan in een van je gereedschapsdepots een Rock Raider verschijnen.

\begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/rockraider_teleport_button.png}
    \caption{Rechtsboven bij de cursor: Rock Raiders naar planeet teleporteren.} \label{fig:rockraider teleporteren}
\end{figure}

\section{Rotswanden boren}

\begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/select_loose_rock.png}
    \caption{Door te klikken in op een rotswand, selecteer je hem. Daarna kan je in het actiemenu kiezen om de rotswand te boren.} \label{fig:wand boren}
\end{figure}

\begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/rockraider_loose_rock.png}
    \caption{Je kan ook een wand boren door de Rock Raider te selecteren en dan op de wand te klikken. De cursor verandert dan van icoontje om aan te geven dat je de wand kan boren.} \label{fig:rr wand boren}
\end{figure}

Er zijn vijf soorten rotswand die kunnen worden afgebroken. Daarnaast is er een \textbf{massief steen}, wat niet doorboord kan worden.\footnote{Momenteel is er nog geen verschil tussen de boortijden van rotswanden. Dit is voor een latere implementatie.}

\begin{description}
\item[Gruis] Het zwakste type steen, kan door een Rock Raider op enkele seconden worden afgebroken;
\item[Los steen] Het op één na zwakste type steen. Duurt enkele seconden langer.
\item[Ertsbron] Duurt langer om af te breken, maar zit vol met erts.
\item[Energiekristalbron] Duurt langer of af te breken, maar zit vol met energiekristallen.
\item[Hard steen] Kan enkel met dynamiet of met een sterkere boor (in een voertuig) worden afgebroken.
\end{description}

Om een actie te volbrengen, selecteert de speler eerst een veld met de linkermuisknop en klik deze vervolgens op het gepaste icoontje (zie Figuur~\ref{fig:wand boren}). Acties die niet volbracht kunnen worden zullen in het grijs staan.
Zodra de actie geselecteerd wordt, zal een Rock Raider die niets te doen heeft aan de gevraagde actie beginnen.

Het is ook mogelijk een Rock Raider rechtstreeks te selecteren en op een muur te klikken om deze te boren (zie Figuur~\ref{fig:rr wand boren}).

Wanneer een muur geboord is zal deze erst droppen, en eventueel energiekristallen. Erts heeft momenteel geen nut, maar zal later dienen om gebouwen te kunnen optrekken.

\bigskip

Door wanden te boren kunnen nieuwe grotten worden ontdekt (zie verder paragraaf~\ref{sec:fogofwar} over de fog of war).

\section{Gebouwen en voedingsaders}\label{gebouwen}
Momenteel zijn er vier gebouwen die gebouwd kunnen worden. Deze zijn het gereedschapsdepot, het teleportplatform, de haven en de krachtcentrale. De krachtcentrale is momenteel de enige die een echte implementatie heeft. 

Naast gebouwen kan men ook voedingsaders bouwen. Dit zijn paden die stroom brengen aan aanliggende paden en gebouwen. 

Zodra de krachtcentrale gebouwd is zal deze alle aanliggende voedingsaders stroom geven, wat te merken is doordat ze blauw oplichten. Het is later de bedoeling de andere gebouwen hierop te laten reageren. Zo zal een haven in staat zijn watervoertuigen te teleporteren zodra deze stroom heeft.
\todo{Verschil powered en unpowered voedingsaders}
Voedingsaders gebruiken het A* algoritme om stroom te verdelen.

\subsection{Voedingsaders plaatsen}
Om een voedingsader te plaatsen selecteert de speler een leeg veld en drukt hij op het icoon om een voedingsader te plaatsen.
\todo{Voedingsader plaatsen icoon}

\subsection{Bouwen}
Om gebouwen te plaatsen selecteert een speler de \emph{bouwen} optie \todo{voorbeeld van icoon} en selecteert hij vervolgens het juiste gebouwen. \todo{gebouweniconen toevoegen} De vier gebouwen zijn:
\begin{itemize}
    \item Gereedschapsdepot
    \item Teleportplatform
    \item Haven
    \item Krachtcentrale
\end{itemize}
